*
tb: 535 1N ILLUD, IN FACIEM EE RESTITI. . 388
π ᾿χὴν Ἐκκλησίαν τότε ἐπεσχόπευεν bv ἀρχῇ, τὴν iv τοῦτο θαυµαστότερον Tjv τοῦ Πέἐτρον άπΞχθήΐαι. Ὡς
. Ἱεροσολύμοις, xal tGv ἐξ Ἰουδαίων πιστευσάντων γὰρ μείζονα αὐτὸν τιθεὶς, οὕτως εἶπεν, ὅτι οὗ µόνον
binr προειστήκχει πάντῶν. Ἐυνέθαινε δὲ εἶναι καὶ ἐν Ά3- Πέτρος, ἀλλὰ καὶ Ῥαρνάθας: Πέτρον δΕ-έ1ιι'.[ν΄:)'.ι
ui πιοχείᾳ Ἰουδαίους, οἵτινες πιστεύσαντες τῷ Χριστῷ,  μείζων Βαρνάθας οὐκ ἦν. 'Αλλ᾽ οὐκ ἔστι ταῦτα, οὐκ
m διὰ τὸ τῶν Ἱεροσολύμων εἶναι πόῤῥω, καὶ πολλοὺς ἔστιν. Οὐ γὰρ, ἐπειδὴ μείζων fj« ὁ Βαρνάδας, διὰ
ὁρᾷν τοὺς ἐξ ἐθνῶν πεπιστευχότας ἀδεῶς καὶ χωρὶς «οῦτο ἐπὶ τούτῳ θαυμάζει μᾶλλον, ἀλλὰ τίνος ἕνε-
a Ἰονδαϊκῶν παρατηρῆσεων βιοῦντας, hpfua καὶ κατὰ — xey; Ὅτι ἐκεῖνο- μὲν εἰ- τὲν περιτομὴν ἀπεατάλη,
hi μιχρὸν ἐνῆγοντο καὶ αὐτοὶ τῆς ᾿Ιουδαϊκῆς ἀφίστα- Βαρνάθας δὲ μετὰ Παύλον τοῖς ἔθνεαιν ἐκῆρυττε, καὶ
. αθαι συνηθείας͵ χαὶ καθαρὰν καὶ ἀνόθευτον ἔχειν vtv πανταχοῦ τῷ Παύλῳ συνέζευχ-αι: ὥσπερ οὖν ἁλλα-
μ τῆς πίστεως διδασκαλίαν. Κατελθὼν τοίνυν ὁ έ- χοῦ φησιν, "H µόνος ἐγὼ καὶ Βαργάδας obx ἔχομεν
15 τρος, καὶ ἰδὼν οὑκ οὖσαν ἀνάγκην οὐδεμίαν guyxa- ἐξουσίαν τοῦ μὴ ἐργάζεσθαι; καὶ πᾶλιν, Ἀνέξῃν
T παθάσεως, ἐθνικῶς ἔζη λοιπόν. Τὸ δὲ, ἐθνικῶς ζῆν, εἰς Ἱεροσόλυμα μετὰ Βαρνάξα, ναὶ πανταχοῦ μετὰ
Μ τοῦτό φησιν ὁ Παῦλος, τὸ )(ωρ).ς"Ιι>*.ιδα'Ξ>:?ις TOTUT- — τοῦ Παύλου διδάσχοντα αὑτὸν ὁρᾷς. Οὐκ ἐπειδὴ οὖν
" . ρήσεως, *b μηδὲν τῶν ψ:ξ.ίμων ἐχείνων ΡιΡαφ?λάτ΄ μείζων fv Πέτρου, διὰ τοῦτο θανμάζε:, ὅτι καὶ αὐτὸς
µ τειν, οἷον, περιτομὴγν, ἣ σάθδατον, ἢ «t τῶν τοιούτων. συναπήχθη” ἀλλ' ἐπειδῆ μετ" αὐτοῦ κηρύττων ἀεὶ
" Ζῶντος τοῖνων οὕτω τοῦ Πέτρου, κατ]λθόν τινες i : έ bv πρὸ- "l - ἴους & " TU ϊ:
Ἰουδαῖοι ἀπὸ Ἰαχώδου, τουτέαστιυ»,͵ && “Ἱεροσολύμων, χ' ουοῖν κοινὸν T Og . ὀυθα!ους SytV. ?΄' ν τοῖς
* 103 I2 dae ἔθνεσι διδάσκων. καὶ αὐτὺὸς cuva ; 0n. Ὅτι δὲ Πέ-
ι οἳ, &X «b διαπαντὸς ἐπὶ τῆς µητροπόλεως διατρἰ- ννµ N .
] 6:v, καὶ μηδένα ὁρᾷν ἑτέρως πολιτευόµενον, ἔτι ρος ἐστὶ, περὶ οὗ ταυτα πᾶντα φησ.. δῆλον καὶ ἐκ
τὴν πρόληψιν εἶχον τῆν Ἰουδαϊκὴν, καὶ πολλὰς τῶν — "9 ἀνωτέρω, xa ἐκ τῶν µ-ΐτξ ταῦτα, Τὸ γὰρ ΐ-
-ä- παρατηρήσεων ἐκείνων ἐπεσύροντο. Τούτους ἰδὼν ὁ Μ.ϊν » ὅτι …"ΐ πρύσωπον αὐτῷ "Ξ:"':Ξ"ΐ΄'Ι"ι καὶ ως
Πέτρος, τοὺς ἀπὸ Ἰαχκώθου καὶ && Ἱεροσολύμων  µόέγα θεῖναι τοῦτο, οὐδὲν ἕτερον δηλοῦντος ἣν, ἀλλ
h κατελθόντας , ἀσθενέστερον διαχειµένους ἔτι, καὶ ἡ ὅτι oUx ἠδέσθη τοῦ προσώπου τὸ ἀξίωμα: οὐκ ἂν
“ φοθηθεὶς μὴ ακανδαλιαθἐντες τῆς πίστεως ἀποπη- δὲ περὶ ἑτέρου λέγων, ὅτι Κατὰ πρέσωπον αὐτῷ ἀντ-
9 δήσωσι, µετετάξατο πάλιν, καὶ τὸ ζῇν ἐθνικῶς ἀφεὶς, έστην, ὡς μέγα τι τοῦτο Bv ἔθηκε. Πάλιν, εἰ ἄλλος
α ἐπὶ τὴν προτέραν αυγκατάθασιν ᾖλθε, βρωμάτων — Tjv Πέτρος, οὐκ &v ἡ μετάστασις αὐτοῦ τοσοῦτον ἴσχν-
3 καρατηρήσεις φυλάττων. Ἰδόντες οὖν αὐτὸν ol "lou- — Gev, ὥστε xal τοὺς λοιποὺς ἐφελχύσασθαι Ἱουδαίους-
» δαῖοι, ol ἐν Αντιοχείᾳ διατρίδοντες, τοῦτο ποιοῦντα, οὔτε γὰρ παρῇ.εσέ τι, οὔτε συνεδούλευσεν, ἀλλὰ µό-
" Καὶ οὑκ εἰδότες αὐτοῦ τὴν γνώμην, μεθ' ἧς ταῦτα — vov ὑπέστελλε, καὶ ἀφώριζεν &autóv: καὶ ἴσχυσεν ἡ
ἕπραττε, συναπήχθησαν καὶ αὐτοὶ, καὶ ἠναγκάζοντο  ὑποστολὴ χαὶ ὁ ἀφοριαμὸς πάντας ἐπισπάσασθαι τοὺς
j ἰουδαῖ-ει» διὰ τὸν διδάσκαλον. Kal τοῦτό ἔστιν,͵ ὅπερ μαθητὰς διὰ «b τοῦ προσώπου ἀξίωμα.
. $ Παῦλος ἐγκαλεῖ: καὶ ἵνα σαφέστερον γένηται τὸ ις". Ὅτι μὲν o5v Πέἐτρος ἦν, ἐκ τούτων δῆλον- εἰ δὲ
& λεγόµενον, αὐτὰ ὑμῖν λοιπὸν ἀναγνώσομαι τὰ Xmo- βούλεσθε, χαὶ τὴν ἑ-έραν λύσιν ἐροῦμεν. Τίς οὖν
1 στολικὰ ῥήματα. "Ore δὲ ᾖ.λθε Πέτρος εἰς Ἀντιό- ἐἔστιν ἡ ἑτέρα; Καλῶς ἐνεκάλεσε Παῦλος, φηαὶ, τῷ
. xeiav, κατὰ πρόσωπον abto ἀντέστην, ὅτι κατε- Πἐτρῳ, ὅτι πέρα τοῦ μέἐτρου τῇ συγκαταθάτει ἐγρή-
. γνωσμένος ἦν. Πρὸ τοῦ γὰρ ἐῑθεῖ» τινας ἀπὸ ;ατο. Kai γὰρ Óv τρόπον αὑτὸς &v Ἱεροσολύμοις γὲ-
" Ἱακώδου , τουτέστιν͵ E& Ἱεροσολύμων, μωτὰ τῶ» νόµενος συγκατέθη τοῖς ἸΙουδαίοις, οὕτῳ χἀχεῖγον
- ἐθνῶ» συνήῄσθιε, τοντέστι͵ τῶν &v ᾿Αντιοχείᾳ. "Ore ἐχρῆν, φησὶν, εἰς "Αντιόχειαν ἑλθόντα, μὴ πρὸὺς
t δὲ ἡλθόν τινες ἐξ Ἱεροσολύμων, νομομαθεῖς, — "oysaleuz ἰδεῖν, ἀλλὰ πρὺς τοὺς ἐξ ἐθνῶν. “Ὥσπερ
: ὑπέστε.1.1ε, καὶ ἀρρώρισεν ἑαυτὸν ὁ Πέτρος φοδού- γὰρ ἠνίκα πάντες Ἰουδαῖοι ἦσαν, καὶ Παῦλος tvay-
8 peroc τοὺς éx περιτομῆς. Molou; ; Τοὺς ἀπὸ "la- χάσθη ἰουδαῖζειν- οὕτως ἕνθα πλείους ἦσαν οἱ ἐξ
r χώδου κατελθόντας: Kal συναπήχθησαν αὐτῷ xal — i0yGv, καὶ 1j πόλις οὐδεμίαν ἀνάγκῃν παρεῖχε συγχα-
1 ol λοιποὶ "Jovéaiot. Ποῖοι Ἰουδαῖοι; Ol πρὶν τοὺς ταθάσεω:, o)x ἐχρῆν διὰ τοὺς ὀλίγους "Joubatoug
3 ἐξ ᾿Ἱεροσολύμων καταθῆναι ἐν ᾿Αντιοχείᾳ διατρίδον- σχκανδαλίσαι τοὺς τοσούτους [515] Ἓλληνας, Αλλὰ
E τες, καὶ μηδεμίαν 'loubatxty παρατήρησιν φυλάτ- χοῦτο οὐκ ἔστι λύσις, ἀλλ' ἐπίτααις τοῦ ζητίµατος.
' Τοντες: Ὥστε καὶ Βαρνάδας συνακήχθη αὐτῶν - γὰρ ἀρχόμενος εἶπον τοῦ λόγου, οὗ τοῦτό ἐστι xb
; τῇ ι'):ι:ι>»1-ι|)[ι:'ι=ι. [514] Καὶ sb μὲν δοκοῦν ἔγκλημα απουδαζόµενον ἡμῖν, δεῖξαι ὅτι καλῶς ἐνεκάλεσε
᾽ εἶναι, τοῦτο, Παῦλος : ἐπεὶ οὕτω μενεῖ τὰ ῥήτημα. Φανήσεται γὰρ
' τε΄, Ε δὲ βούλεσθε, καὶ τὰς παρ᾽ ἑτέρων ἀπολογίας ὑπεύθυνος Óv ταῖς μέμψεσιν ὁ Πἐτρας: τὰ δὲ ζητού-
' ἐπινενοημένας πρότερον θεὶς, τότε καὶ «lv ἐμαυτοῦ — uevov, καὶ τοῦτον κἀκεῖνον ἀπαλλάζαι τῶν ἐγκλημά-
j Ἰόγον εἰσαγαγεῖν πειράτοµαι, ἐφ' ὑμῖν τῶν λεγομένων — cüy, Πῶς οὖν ἔσται 10010 ; "Àv τῆν γνώμην, μεθ' ἧς
, τὴν αἴρεσιν ποιησάµενος. Πῶς o5v τινες τὴν ζήτησιν — 6 μὲν ἐπετίμησεν, ὁ Bb ἐπετιμήθη, μάθωµεν, καὶ
' ταύτην ἔλυσαν; O5x ἣν οὗτος Πέτρος, φησὶν, ἐκεῖ- τὴν διάνοιαν αὐτὴν ἀναπτύξωμεν, Τίς οὖν ἐστιν ἡ
' νος, ὁ τῶν ἀποστόλων πρῶτος, ὁ παρὰ τοῦ Kuplou διάνοια; Σφόδρα ὁ Πέτρος ἐπεθήμει καὶ τοὺς ἐξ Ἰε-
; τὰ πρόθατα πιστευθεὶς, ἀλλ᾽ ἕτερός τις εὐτελὴς xai ροσολύμων κατελθόντας, τοὺς ἀπὸ Ἰαχώδου, ἀπαλ-
, &nsþþtp;fävo;, )ια1ι. τῶν πολλῶν εἷς. Πόθεν τοῦτο δῆ- λάξαι τῆς παρατηρήσεως τῆς Ἰουδαϊκῆς. ἘΑλλ᾽ εἰ
. Àov ; Εἰπὼν ὁ Παῦλος, ὅτι συναπήχθησαν αὐτῷ xal μὲν αὐτὸς ταύτην εἰσηγήσατο τὴν γνώμην, καὶ πα»
; ol λοιποὶ Ἰουδαῖοι, ἐπήγαγε, φησὶν, "Ὥστε καὶ Βαρ- ελθὼν εἶπε,, Παύσασθε τοῖς ᾿Ἰουδαϊκοῖς ἔθεσι χρώ
, νάδας συναπήγθη αὐτῶν τῇ ὑποκρίσει. Τὸ δὲ εἰ- P sz ἓν 2 E m n
, δας Σ fj ὑπολρίσει. εἷ-'μενοι, ὡς ἐναντία ἑαυτῷ δημηγορῶν, καὶ τοῖς ὑπ'
πεῖν, Ὥστε καὶ Βαργάδως, δηλοῦντός ἐστιν, ὅτι πολὺ — αὐτοῦ γεχενημένοις ἅπασι κατὰ τὸν ἔμπροσθεν χρό-
